\chapter{Diskussion}
Dieses Kapitel beinhaltet die Interpretation der Ergebnisse aus dem vorherigen Kapitel. Einerseits werden die Ergebnisse der beiden Sentiment-Analysis-Ansätze genauer betrachtet. Andererseits werden die Korrelationsanalysen diskutiert und in Bezug auf die Fragestellungen beurteilt.

\section{Data Mining}
Die Ergebnisse in Kapitel~\ref{ch:result-data-mining} zeigen, wie viele Tweets tatsächlich von der Sentiment Analysis ausgeschlossen werden mussten. Rund vier Fünftel der Tweets wurden mittels Noise Reduction entfernt und konnten somit nicht für die Sentiment Analysis verwendet werden. In der Literatur gibt es für diese Problemstellung Ansätze, die weiter gehen als der Ansatz, der für diese Arbeit verwendet wurde. Die Identifizerung von Noise könnte beispielsweise mehr Bezug auf den Twitter-User nehmen, einzelne User als Bots identifizieren und nur deren Tweets als Noise deklarieren. Die Tweets, die als Noise identifiziert wurden, waren nach stichprobenartiger Überprüfung auch wirklich Tweets, die entweder von Bots verfasst wurden oder sonst nicht relevante Informationen für die Sentiment Analysis enthielten. Beispielsweise nur enthielten diese nur Links.

\section{Sentiment Analysis}
Mit dem Einsatz von AFINN wurde ein simples Modell für den regelbasierten Ansatz gewählt. Das Modell basiert lediglich auf Unigrammen. Die Tweets, die in Abbilung ~\ref{fig:result-sentiment-rule} die höchsten AFINN Scores zugeteilt bekommen haben, enthalten alle sehr viele Wörter. Dies ist nicht weiter verwunderlich, da der gewählte Ansatz die Summe der Scores aller enthaltenen Wörter bildet. Ein automatisiertes System hätte es somit relativ einfach, um einen Tweet bei diesem Ansatz entpsrechend sehr positiv oder negativ klassifizieren zu lassen. Ein Ansatz, wie dieses Problem gelöst werden könnte, wäre, wenn man den totalen Score ins Verhältnis zur Anzahl der enthaltenen Wörter setzen würde.

\noindent Die Validierung des Machine Learning Sentiment-Klassifikationsmodells zeigt gute Ergebnisse. Die Genauigkeit von 79\% entspricht in etwa den Kennzahlen, die im Stand der Forschung ersichtlich sind \cite{approachesforsa}. Ein erheblicher Nachteil ist jedoch, dass es sich bei den beiden Modellen (Word2Vec und Klassifikationsmodell) um Tweets handelt, die sehr allgemein sind. Die Trainings- sowie Validierungsphase wurde ausschliesslich mit diesem Datensatz ausgeführt, was ein Erlernen der fachspezifischen Sprache und Begriffe unmöglich machte. Es ist anzunehmen, dass die Genauigkeit auf einem gelabelten Datensatz von Kryptowährungstweets deutlich geringer ausfallen würde als die 79\% auf den allgemeinen Tweets.

\begin{italicquotes}
  ``Der perfekte Worteinbettungsraum für die Stimmungsanalyse einer englischsprachigen Filmbewertungsdatenbank wird sich schon deutlich vom idealen Worteinbettungsraum eines Klassifizierungssystems ebenfalls englischsprachiger Rechtsdokumente unterscheiden, wie die Bedeutung bestimmter semantischer Beziehungen je nach Aufgabe variiert.'' \cite[Fran\c{c}ois Chollet, S. 238]{kerasbook}
\end{italicquotes}

\section{Korrelationsanalyse zwischen Tweets und Währungskurs}
Die Ergebnisse der Korrelationsanalysen zeigen, dass die Twitter-Daten mit dem Währungskurs von Litecoin korrelieren. Diese Korrelation ist bei allen drei Analysen (ohne, mit regelbasierter und mit Machine Learning Sentiment Analysis) signifikant, da der p-Wert jeweils deutlich unter $0.05$ liegt. Die höchste Korrelation von $0.62$ konnte mit dem Machine-Learning-Ansatz unter Berücksichtigung der nur positiv klassifizierten Tweets erreicht werden (siehe Tabelle~\ref{table:result-correlation-ml}). Die Korrelationskoeffizienten der Ansätze unterscheiden sich jedoch nur gering. Dies führt zum rückschluss, dass keiner der Ansätze sich von den anderen abhebt. Im Vergleich zu den bereits existierenden Arbeiten, etwa der von Kaminski \cite{nowcasting} fällt auf, dass die Korrelationen ausgeprägter sind. In den Abbildungen~\ref{fig:total-scatter},~\ref{fig:rule-scatter} und~\ref{fig:ml-scatter} ist der lineare statistische Zusammenhang zu erkennen.

Die Fragestellung, ob Sentiment Analysis auf den Twitter-Daten etwas bewirkt, ist somit für den untersuchten Zeitraum negativ zu beantworten. Ohne Sentiment Analysis konnte eine praktisch gleich starke Korrelation nachgewiesen werden. Die Frage, welcher Ansatz der bessere ist, kann anhand der Problemstellung ebenfalls nicht eindeutig beantwortet werden. Beide Ansätze unterscheiden sich im Korrelationswert nur minimal.

\section{Fazit}
Die Arbeit konnte einen linearen statistischen Zusammenhang in Form einer Korrelation zwischen Twitter-Tweets und dem Währungskurs von Litecoin über den untersuchten Zeitraum feststellen. Durch die Anwendung von Sentiment Analysis konnte die Korrelation allerdings nicht wesentlich verbessert werden, was den Einsatz von Sentiment Analysis in dieser Hinsicht in Frage stellt. Die Resultate dürfen jedoch durch die knappe Zeitspanne von nur ca. drei Monaten nicht überbewertet werden. Eine Langzeitstudie könnte die Aussagekraft dieser Arbeit weiter steigern.

Durch die nachgewiesenen Korrelationen festigt sich jedoch die Annahme, dass soziale Medien als Informationsquelle für Kryptowährungen genutzt werden können.

\section{Ausblick}
Aufgrund der vorliegenden Analysen konnten weitere Aspekte identifiziert werden, die zu analysieren spannend wäre. Obwohl diese nicht Teil dieser Arbeit sind, werden im Folgenden einige Ideen für weitere Analysen und Forschungen aufgelistet.

\begin{itemize}
  \item Ein Machine-Learning-Modell könnte nebst der Sentiment Analysis, die rein auf dem Tweet Inhalt basiert, auch Metainformationen wie Anzahl an Likes oder Retweets beachten.
  \item Nebst dem Word2Vec-Modell gibt es weitere ähnliche Ansätze, die sich in der Literatur bewährt haben. Konkret wäre eine Untersuchung mit GloVe der Stanford Universität \cite{glove} spannend.
  \item Noise Reduction ist in der Literatur ein Thema für sich. Hier könnten sicherlich weitere Ansätze wie ``Bot Detection'' etc. angewandt werden.
  \item Der Zusammenhang zwischen den Tweets und dem Währungskurs könnte mit weiteren statistischen Analysen untersucht werden. Spannend wären beispielsweise auch nicht-lineare Korrelationen oder Kausalitätsanalysen (wie in \cite{nowcasting}). Auch weitergehende Analysen, die schlussendlich eine Vorhersage und konkrete Handelsindikatoren liefern, wären sicherlich spannend zu untersuchen, wie dies beispielsweise bei \cite{bitcoinspreadprediction} gemacht wurde.
\end{itemize}